【東方日報!!!】高鐵中國段 廣深車站 荒蕪隔涉 轉車往巿區要近一小時

廣深港高鐵香港段明日(1日)試營運，每日將有多班列車往返西九龍總站與內地段多個車站之間。港府一直推銷這條天價鐵路能促進中港兩地民生旅遊商業往來，聲稱由西九龍站出發四十八分鐘便直達廣州。不過，本報早前直擊內地段四個車站視察，發現除福田站外，其餘三站均位處「山旮旯」，乘客如要前往市中心，需再轉乘卅至四十多分鐘的地鐵。各車站周邊民生及商業設施欠奉，其中廣州南站附近的商廈住宅仍在施工，站外正興建新地鐵線；當地人指廣州南站位處工業區，需乘搭兩至四個地鐵站才能找到地方「行街食飯」。

廣深港高鐵全段設有西九龍總站、福田站、深圳北站、虎門站及廣州南站。本報記者早前視察高鐵內地段四個車站地理環境，當中僅福田站設於市中心，周遭地標有書城和當地政府辦公總部的市民中心。該站有卅六個出入口，毗連四個地鐵站，包括福田站、購物中心站、會展中心站和市民中心站，前三者可經車站內通道直達，但福田高鐵站第十七至廿七號出口仍未開放，範圍佔整個高鐵站的一半，該禁區現被劃為公安辦公室，設有哨崗，故市民想往市民中心站需繞經地面道路。

隨着走線北移，車站周邊愈見荒蕪。深圳北站位處龍華區東南面，距深圳市中心九點三公里，需乘搭約四十五分鐘地鐵才到達東門和世界之窗等景點。視察當日所見，車站東廣場正興建兩棟高廈，工人用天秤吊運建材，現場有兩家酒店、小型美食廣場和一個小型地下商場，雖有數個國際服裝品牌進駐，但商場人流稀疏。該站當值義工稱，周邊並無類似東門步行街般的商店舖集中地，若要「食買玩」，最近需乘一個地鐵站到「民治站」，再沿民治大道行約十分鐘才遇到一間百貨中心和一排服裝店，而該處才是龍華區最繁華地。

及至虎門站，該站坐落於東莞市虎門鎮白沙村，站旁是水塘和大片農田，附近建築物多是金屬搭建的平房，類似儲存倉庫，住宅則是平均樓高五層的洋房。該站周邊有一旅遊景點「真人公園」，內有一間建於明朝的「郭真人古廟」，屬市文物保護單位。記者視察當日是周五，現場僅有數名家長帶孩子到廟祈福，十分冷清。當地的士司機稱，虎門高鐵站位處郊外，距著名景點「林則徐虎門銷煙舊址」七、八公里之遙，距市中心旅遊景點「沙角炮台」和「海事博物館」等更遠達廿公里。

廣州南站位於廣州市番禺鐘村鎮，被群山包圍，地理上靠近佛山市順德一帶，乘廣珠城際鐵路來往兩地，車程僅需八分鐘，但往北京路、廣州東站卻需乘搭約半小時至五十分鐘廣州地鐵。視察當日所見，車站東廣場外有比維園更大的土地正挖掘施工，剷泥車來往穿梭，塵土飛揚，現場指示牌顯示正進行廣州南站銜接工程土建工程。據內地媒體報道，該工程是廣州地鐵廿二號線的先建工程，在高鐵廣州南站東面地底開闢一地底車站，暫名命「廣州南站」，但不會有通道直駁高鐵廣州南站，預料明年二月底完工。

記者視察當日地盤內沙塵滾滾，地盤旁有一片空地長出人身高般的雜草，十分荒蕪。環視四野，約有十棟高約廿層的大廈，近半仍在施工，棚架亦未拆除，有已建成的商廈外牆電子廣告板不停閃動招租廣告。鄰近租車場職員稱，「附近幾個地鐵站範圍都係工業園」，若想「食飯行街」，最近需乘廣州地鐵七號線至相距兩站的「謝村站」，或乘廣州地鐵二號線至相距四站的「洛溪站」。

因鐵

一早講咗咁多年，以家好似世紀大發現咁

饭要一口一口吃，中国会慢慢发展的

屎也要一口一口吃，帝制也會慢慢發展的

段新聞好似好舊

本來就諗住個站帶起周邊，所以香港先有人提議係文錦渡起高鐵站

一早就有人講
得啲盲撐政府傻港閪先唔知
人哋日本新幹線點都起喺市中心
支那就算撚數

支持民建聯的結果

名正言順賣港

東方不嬲係咁，開始瀨屎之後就屌埋一份扮揤露真相

係屯元天 上水, 香港一半人口.
搭車直接去廣州南/深圳北 仲快過由九龍站去.
返正九成都仲要係 廣州南/深圳北 轉車,
係九龍站搭威啲?